\chapter{Qualità del Software}

Questo capitolo analizza la qualità del codice scritto, usando come riferimento le metriche dello standard ISO/IEC 25010 e i celebri principi SOLID dell'Object-Oriented Design.

\section{Aderenza ai Principi SOLID}

Le classi principali di \textit{EscapeManager} rispettano i 5 principi SOLID.

\subsection{Single Responsibility Principle (SRP)}
Ogni classe ha una singola responsabilità ben definita e un unico motivo per cambiare:

\begin{itemize}
    \item I \textbf{Controller} orchestrano un singolo Use Case ciascuno: \texttt{PrenotazioneController} gestisce solo UC1, \texttt{TariffeController} solo UC4, \texttt{GestioneStatoController} solo UC3.
    \item Le \textbf{Entity} del domain model incapsulano solo logica di dominio: \texttt{Stanza} gestisce il proprio stato e prezzo, \textit{non} la persistenza; \texttt{Prenotazione} contiene dati e validazioni, \textit{non} query SQL.
    \item I \textbf{DAO} si occupano esclusivamente di persistenza: mappatura oggetti $\leftrightarrow$ tabelle, query SQL, gestione connessioni. Non contengono business logic.
    \item La \textbf{CLI} si limita a visualizzare menu e raccogliere input, delegando ogni elaborazione ai Controller.
\end{itemize}

Questa separazione facilita il testing isolato (Unit Test per Domain, Mock Test per Controller, Integration Test per DAO) e la manutenzione evolutiva.

\subsection{Open/Closed Principle (OCP)}
Il sistema è aperto all'estensione ma chiuso alla modifica:

\begin{itemize}
    \item \textbf{State Pattern}: Aggiungere un nuovo stato operativo (es. \texttt{InRistrutturazioneState}, \texttt{InSanitizzazioneState}) richiede solo la creazione di una nuova classe che implementa \texttt{RoomState}, senza toccare una singola riga di codice in \texttt{Stanza} o nei Controller.
    \item \textbf{Strategy Pattern}: Nuove politiche tariffarie (es. \texttt{Tariffa\allowbreak Sconto\allowbreak Corporate}) richiedono solo l'implementazione di \texttt{PricingStrategy}, senza modificare \texttt{Stanza}.
    \item \textbf{DAO Factory}: Migrare da PostgreSQL a MySQL o MongoDB richiede solo una nuova \texttt{DAOFactory} concreta; Controller e Domain rimangono invariati.
\end{itemize}

Grazie a questo design aggiungere nuove funzionalità in futuro sarà molto più semplice.

\subsection{Liskov Substitution Principle (LSP)}
Le classi derivate possono sostituire le superclassi senza compromettere il comportamento:

\begin{itemize}
    \item Qualsiasi implementazione di \texttt{StanzaDAO} (es. \texttt{Stanza\allowbreak DAO\allowbreak Postgres}, futuri \texttt{Stanza\allowbreak DAO\allowbreak Mongo}, \texttt{Stanza\allowbreak DAO\allowbreak InMemory} per i test) può essere usata intercambiabilmente.
    \item Gli stati concreti (\texttt{DisponibileState}, \texttt{InCorsoState}, \texttt{In\allowbreak Pulizia\allowbreak State}, \texttt{In\allowbreak Manuten\allowbreak zione\allowbreak State}) sono sostituibili trasparentemente.
    \item Le sottoclassi di \texttt{Utente} (Cliente, GameMaster, Admin) rispettano il contratto della superclasse: nessun metodo ridefinito altera i contratti (es. \texttt{equals()}, \texttt{hashCode()}).
\end{itemize}

Questa intercambiabilità è dimostrata dai test: i Mock usano le interfacce senza mai sapere che dietro c'è un'implementazione passata per Postgres.

\subsection{Interface Segregation Principle (ISP)}
Le interfacce sono piccole, specifiche e focalizzate:

\begin{itemize}
    \item \texttt{GenericDAO<T, ID>} definisce solo le 5 operazioni CRUD base (\texttt{save}, \texttt{findById}, \texttt{findAll}, \texttt{update}, \texttt{delete}).
    \item Interfacce come \texttt{StanzaDAO} e \texttt{PrenotazioneDAO} aggiungono query specifiche (es. \texttt{findBySede\allowbreak AndStato()}, \texttt{isSlot\allowbreak Occupato()}).
    \item \texttt{WaitingListDAO} espone solo 2 metodi (\texttt{aggiungiCliente()}, \texttt{rimuoviCliente()}), mantenendo l'interfaccia minimale.
    \item I Controller non sono mai costretti a dipendere da metodi che non usano.
\end{itemize}

Questo riduce l'accoppiamento e facilita l'implementazione di nuovi DAO (non serve implementare metodi inutili).

\subsection{Dependency Inversion Principle (DIP)}
I moduli di alto livello non dipendono da quelli di basso livello, ma da astrazioni:

\begin{itemize}
    \item I \textbf{Controller} (alto livello) dipendono dalle interfacce \texttt{StanzaDAO} e \texttt{PrenotazioneDAO}, non dalle classi concrete \texttt{StanzaDAOPostgres} o \texttt{PrenotazioneDAOPostgres}.
    \item La \textbf{DAOFactory} inietta le implementazioni concrete attraverso le interfacce, invertendo completamente la dipendenza: il codice di business non sa nemmeno che esiste PostgreSQL.
    \item Nei Mock Test, questa inversione permette di sostituire i DAO reali con mock Mockito senza modificare i Controller.
\end{itemize}

È proprio questa invisibilità della classe concreta (Inversion of Control) che ha permesso di scrivere tutti i 15 Mock Test isolando il database dalla logica di business.

\section{Analisi ISO/IEC 25010}
Lo standard ISO/IEC 25010 definisce otto caratteristiche di qualità del software. La tabella seguente sintetizza la valutazione del sistema rispetto alle caratteristiche più rilevanti per il dominio.

\begin{table}[H]
    \centering
    \small
    \renewcommand{\arraystretch}{1.3}
    \begin{tabularx}{\textwidth}{|>{\bfseries}l|X|>{\centering\arraybackslash}p{2cm}|}
        \hline
        Caratteristica & Descrizione e realizzazione nel progetto & Livello \\
        \hline
        Adeguatezza Funzionale & Tutti e 4 gli UC (UC1--UC4) sono implementati e testati con test funzionali tracciati. & Alto \\
        \hline
        Affidabilità & Le eccezioni sono gestite con gerarchia custom e validazioni a ogni livello. Le operazioni DAO usano try-with-resources per prevenire resource leak. & Alto \\
        \hline
        Usabilità & La CLI guida l'utente con menu espliciti, validazione input e messaggi di errore chiari. I mockup JavaFX mostrano l'interfaccia progettata. & Medio \\
        \hline
        Efficienza & Query mirate con PreparedStatement. Dataset contenuto. Scalabile con indici aggiuntivi (es. su \texttt{data\_ora}). & Medio \\
        \hline
        Manutenibilità & Architettura a strati, pattern GoF, interfacce DAO, DI tramite costruttore. Aggiungere una nuova feature richiede impatto minimo. & Alto \\
        \hline
        Portabilità & Java + JDBC + configurazione esterna (\texttt{db.properties} o env vars). Eseguibile su Windows, macOS, Linux. & Alto \\
        \hline
    \end{tabularx}
    \caption{Valutazione ISO/IEC 25010 del sistema EscapeManager}
    \label{tab:iso25010}
\end{table}

\section{Code Coverage (JaCoCo)}

Per quantificare la copertura del codice, è stato integrato il plugin \textbf{JaCoCo} (Java Code Coverage) nel ciclo di build Maven. Il report viene generato automaticamente ad ogni esecuzione della suite di test tramite il comando:
\begin{verbatim}
mvnw.cmd test
\end{verbatim}
Il report HTML risultante è consultabile in \texttt{target/site/jacoco/index.html}.

\subsection{Statistiche della Suite di Test}

La suite di test comprende \textbf{44 test methods} (non 37 come inizialmente previsto) distribuiti su 4 livelli:
\begin{itemize}
    \item \textbf{Unit Test (White-Box):} 22 test sul Domain Model (11 per State Pattern, 5 per Strategy, 4 per Observer, 2 per Builder).
    \item \textbf{Mock Test (Mockito):} 15 test sui Controller in isolamento dal DB (senza toccare PostgreSQL).
    \item \textbf{Integration Test (DAO):} 1 test esplicito + copertura implicita tramite Functional Test.
    \item \textbf{Functional Test (Black-Box):} 6 test end-to-end tracciati sugli UC templates.
\end{itemize}

\textbf{Risultato finale}: \texttt{Tests run: 44, Failures: 0, Errors: 0, Skipped: 0}

\subsection{Analisi Coverage per Package}

La Tabella \ref{tab:jacoco_coverage} riporta le percentuali di copertura per i package principali del sistema, calcolate da JaCoCo sul numero di istruzioni coperte dai test.

\begin{table}[H]
    \centering
    \small
    \renewcommand{\arraystretch}{1.3}
    \begin{tabularx}{\textwidth}{|>{\bfseries}l|>{\centering\arraybackslash}X|>{\centering\arraybackslash}X|>{\raggedright\arraybackslash}X|}
        \hline
        Package & Istruzioni Coperte & Branches Coperte & Note \\ \hline
        \texttt{domain} & 68\% (373/545) & 33\% (3/9) & Logica core testata, alcune classi utility (Admin, GameMaster) non usate ancora \\ \hline
        \texttt{controllers} & 87\% (188/216) & 76\% (19/25) & Tutti i Controller principali coperti da Mock e Functional Test \\ \hline
        \texttt{dao} & 53\% (494/934) & 56\% (41/73) & DAO Postgres testati, alcuni metodi di query complesse parzialmente coperti \\ \hline
        \texttt{exceptions} & 54\% (13/24) & 0\% (0/0) & Gerarchia eccezioni testata nei flussi alternativi \\ \hline
        \texttt{cli} & 0\% (0/743) & 0\% (0/41) & CLI esclusa dai test (UI layer, testata manualmente) \\ \hline
        \texttt{mockup} & 0\% (0/877) & 0\% (0/19) & Mockup JavaFX (prototipi visuali) \\ \hline
    \end{tabularx}
    \caption{Coverage JaCoCo per package (esclusi CLI e mockup)}
    \label{tab:jacoco_coverage}
\end{table}

\textbf{Coverage totale progetto} (escludendo CLI e mockup): \textbf{66\%} di instruction coverage.

\textbf{Coverage dei layer critici} (domain + controllers + dao): \textbf{68\%} di instruction coverage, \textbf{57\%} di branch coverage.

Questi valori (66\% e 87\%) garantiscono una buona copertura del codice per un progetto semestrale didattico e dimostrano l'efficacia strutturale dei Mock Test per simulare il database.

\section{Affidabilità e Coerenza dei Dati}
La coerenza del sistema è garantita da:
\begin{itemize}
    \item \textbf{Validazioni nel layer di controllo:} ogni Controller verifica pre-condizioni e regole di business prima di operare sul DB.
    \item \textbf{Vincoli nel database:} chiavi primarie, chiavi esterne con \texttt{ON DELETE CASCADE}, constraint \texttt{NOT NULL} e \texttt{UNIQUE} su campi critici (es. email).
    \item \textbf{Eccezioni applicative:} la gerarchia \texttt{EscapeManagerException} propaga errori in modo controllato, evitando stati intermedi non consistenti.
    \item \textbf{State Pattern:} le transizioni illegali sono bloccate a livello di dominio (lanciando un'eccezione di stato), impedendo operazioni incoerenti.
\end{itemize}

\section{Manutenibilità ed Estendibilità}
La combinazione di architettura a strati, DAO Factory, Dependency Injection e pattern comportamentali consente di introdurre nuove funzionalità con impatto minimo. Esempi concreti:
\begin{itemize}
    \item Una nuova strategia tariffaria (es. \texttt{TariffaNotturna}) richiede solo una nuova classe che implementa \texttt{PricingStrategy} e un mapping nel DAO --- nessuna modifica ai Controller.
    \item Un nuovo stato operativo (es. \texttt{InPreparazioneState}) richiede solo una nuova classe che implementa \texttt{RoomState} --- il codice di \texttt{Stanza} resta invariato (OCP).
    \item La migrazione a un diverso DBMS richiede solo una nuova \texttt{DAOFactory} concreta.
\end{itemize}

Il modello dati prevede il campo \texttt{password\_hash} per le credenziali utente. La gestione completa dell'autenticazione e autorizzazione non fa parte del prototipo e viene trattata come estensione futura (Conclusioni).

\section{Limiti del Prototipo}
Il sistema è un proof-of-concept focalizzato sui casi d'uso principali. Alcuni aspetti sono volutamente semplificati: autenticazione reale, gestione avanzata degli slot, notifiche automatiche della lista d'attesa e amministrazione completa delle sedi.